\chapter{Evaluation}
	\section{Alpha-Version}
	Wie bereits im Kapitel zuvor erwähnt, war es nicht möglich, alle Funktionalitäten zu implementieren. Da jedoch rechtzeitig bemerkt wurde, dass die Planung nicht im gegebenen Zeitraum realisierbar ist, wurde die Schwerpunkte entsprechend verlagert. Somit war es dennoch möglich eine erste spielbare Version zu veröffentlichen. 
	
	Allerdings mussten noch ein paar Änderungen, explizit für die Veröffentlichung der Alpha, vorgenommen werden. Diese waren notwendig, um auch jetzt schon den Spielern einen fairen Wettkampf bieten zu können. Dabei wurde die Charakterauswahl in der Lobby gesperrt und ein Standardcharakter für alle Spieler hinterlegt. Hierdurch haben alle Spieler die gleichen Voraussetzungen und die maximale Spielerzahl pro Karte kann uneingeschränkt genutzt werden. Zudem wurden die Spawnpunkte verstreuter angeordnet und besser an den Spielmodus Deathmatch angepasst.
	
	\section{Feedback}
	Für das Sammeln von Feedback wurde zwei Methoden genutzt. Der erste Teil bestand dabei aus einer Umfrage, der zweite aus gemeinsamen Tests mit Entwicklern und Probanden. Grund hierfür war, dass bei der Erstellung der Umfrage nicht alle Kritikpunkte der Probanden bekannt waren, wodurch viele Fragen mit Freitext hätten beantwortet werden müssen. Diese Fragen werden jedoch häufig übersprungen oder nur knapp beantwortet. Daher soll der erste Teil überwiegend bekannte oder berechenbare Kritikpunkte ansprechen, wohingegen der zweite Teil als Begründung der in der Umfrage abgegebenen Bewertung dient und ausführlicheren Aufschluss über Unbekanntes geben soll.
	
		\subsection{Umfrage}
		Bei der Umfrage werden zunächst Fragen zu Geschlecht, Alter und den bisherigen Erfahrungen mit Multiplayer Ego-Shootern gestellt. Dies soll dabei helfen, die Probanden in Gruppen unterteilen zu können und die gewählte Zielgruppe herauszufiltern. Danach wird gefragt, ob das Spiel alleine oder mit anderen zusammen getestet wurde. Hierdurch soll ein besseres Bild entstehen, wie weit die Funktionalitäten des Spiels genutzt wurden. Außerdem könnte es interessant sein, wie sich der Eindruck des Spiels auf Einzelspieler und Mehrspieler auswirkt. Anschließend folgen die expliziten Fragen zum Spiel. Hierbei geht es um die allgemeine Bewertung sowie die Zufriedenheit mit den Funktionalitäten und der Struktur der Menüs. Zusätzlich wird auch nach einer Bewertung der Karte, des Designs und des allgemeinen Spielverhaltens gefragt. Die daraus resultierenden Antworten sollen  Aufschluss darüber bieten, welche Teile des Spiels gut oder schlecht ankamen. Ein optionales Textfeld bietet dabei Platz für freie Antworten. Nach dem Wissen über positive und negative Aspekte des Spiels, geht es weiter mit einer Priorisierung dieser Punkte. Dabei gilt es herauszufinden, welche Aspekte den Spielern wichtiger und bei einer Optimierung zu bevorzugen sind. Auch hier gibt es wieder ein freies Textfeld als Antwortmöglichkeit. Abschließend wird noch nach dem Auftreten von Fehlern gefragt. Dies soll dabei helfen Fehler zu identifizieren und festzustellen wie häufig diese auftreten. Hierfür wird ein freies Textfeld genutzt, um aufgetretene Fehler melden zu können. Die letzte Frage ist als einzige optional und bietet Platz für Kritik, Anregungen und sonstige Punkte, welche die Probanden gerne noch anmerken möchten. Die gesamte Umfrage ist im Anhang vorzufinden.
	
		\subsection{Gemeinsame Tests}
		In diesem Teil geht es hauptsächlich darum, detailliertes Wissen zu erlangen, dass nicht mit Hilfe der Umfrage erlangt werden kann. Dabei testen die Probanden gemeinsam mit den Entwicklern das Spiel. Hierdurch können die Entwickler Hilfestellung geben und einige Funktionalitäten des Spiels genauer erklären. Zusätzlich haben die Probanden die Möglichkeit Fragen zu stellen, wodurch der Informationsfluss eher in Form einer Unterhaltung als einer einseitigen Befragung abläuft. Daraus resultiert auch, dass die Probanden mehr Zeit mit dem Testen und der Beantwortung von Fragen verbringen können.
	
	\section{Auswertung}
		\subsection{Umfrage}
		Bei der Auswertung der Umfrage wird deutlich, dass die meisten der Probanden männlich und im Alter zwischen 18 und 29 Jahren sind. Somit passen sie in die definierte Zielgruppe und liefern passende Daten. Ebenfalls von Vorteil sind die bisherigen Erfahrungen mit Ego-Shootern. Nur wenige der Probanden haben zuvor noch keinen Ego-Shooter gespielt. Bei genauerem Betrachten der Daten fällt aber auf, dass diese Angaben zum Großteil von Probanden außerhalb der Zielgruppe stammen. Nach der Einordnung der Probanden in Gruppen folgt die Frage, ob alleine oder mit Freunden getestet wurde. Dabei ist das Ergebnis der Frage wider unseren Erwartungen sehr ausgeglichen. Daher werden die nachfolgenden Daten nicht separiert betrachtet, sondern als Durchschnitt angesehen. Eine genauere Unterteilung der Daten könnte zwar generell interessant sein, ist aber für unsere Zwecke zunächst irrelevant.
		
		Anschließend folgen die auf das Spiel bezogenen Fragen. Dabei unterscheiden sich die gegebenen Antworten teilweise stärker, lassen sich aber im Schnitt in den positiven Bereich einordnen. Die zwei schlechtesten der sieben Bewertungsstufen werden dabei bei keiner Frage ausgewählt. Die Frage nach dem Interesse an Ego-Shootern fällt sehr positiv aus. Die meisten besitzen ein hohes Interesse, welches die Einordnung der Zielgruppe bestätigt, aber auch ein höheres Vergleichspotential zu anderen Spielen bietet. Hierdurch erhält das Projektteam bessere Informationen, da die Probanden mehr Vergleiche zu anderen Spielen und auch bestimmte Anforderungen an das Spiel haben. Die Frage nach der allgemeinen Einschätzung von DynamiX Inc. fällt in etwa ähnlich aus. Jedoch sind hier die Antworten weitaus stärker auf die drei besten Antwortmöglichkeiten verteilt. Dies ist eine sehr positive Rückmeldung, da das Interesse der Zielgruppe gewonnen wurde. 
		
		Die nachfolgenden Fragen geben genaueren Aufschluss darüber, welche Eigenschaften sich wie auf diese Bewertung auswirken. Das Hauptmenü fällt dabei sehr positiv aus. Es wirkt auf die Probanden sehr gut strukturiert und auch in der gebotenen Funktionalität scheinen die Bedürfnisse nahezu vollständig abgedeckt zu sein. Bei der Lobby hingegen scheint dies etwas weniger der Fall zu sein. Dieses wirkt unstrukturierter und bieten wohl auch nicht alle gewünschten Funktionalitäten. Dies könnte daher kommen, dass für die Gestaltung der Lobby weniger Zeit zur Verfügung stand als für das Hauptmenü. In der Lobby wird wenig Farbe genutzt und die Schaltflächen sehen bis auf die Beschriftung gleich aus. Durch eine farbliche Hinterlegung und gegebenenfalls eine bessere Gruppierung könnte der Strukturierungsgrad erhöht werden. Die fehlende Funktionalität hängt möglicherweise mit der deaktivierten Schaltfläche der Charakterauswahl zusammen. Genauere Gründe lassen sich bei dieser Frage jedoch nicht feststellen.
		
		Die Frage nach dem Matchmaking-Verhalten liefert die am wenigsten positiven Antworten der Umfrage. Diese decken sich allerdings auch mit unserer Vermutung. Es ist nur möglich einem zufälligen Server beizutreten. Die explizite Auswahl wird nicht angeboten. Ebenso kann es zu langen Wartezeiten bei der Suche nach offenen Spielen kommen. 
		
		Die übrigen Fragen bezüglich des allgemeinen Spielverhaltens fallen wiederum eher positiv aus. Das Design der selbst entworfenen Karte scheint sehr ansprechend zu sein und bekommt eine entsprechend positive Bewertung. Die wenigen schlechteren Bewertungen lassen sich eventuell durch einen Fehler auf der Karte begründen, wie in einer späteren Frage festgestellt wird. Dabei scheint es Orte zu geben, an denen man durch Wände laufen kann. Eine Behebung dieses Fehlers könnte die Bewertung der Karte gegebenenfalls positiv beeinflussen. Die allgemeinen Charakter-Bewegungen kommen ebenfalls gut an. Die wenigen Ausreißer können auf einen Fehler in der Sprunganimation zurückzuführen sein, der sich nicht mehr vollständig beseitigen lies. Eine Frage, bei der die Meinung der Probanden weit auseinander geht, behandelt das Thema des Waffen-Verhaltens. Dazu gehören Punkte wie das Zielen, die Streuung oder auch der Schaden. Dies ist ein heikles Thema, da  das Verhalten, gerade beim Anvisieren, nicht bei allen Ego-Shootern gleich ist und somit auch von den Interessen des Probanden abhängt. Allerdings sind uns bereits bei der Entwicklung Verbesserungsmöglichkeiten aufgefallen, die eventuell die Bewertung positiv beeinflussen könnten. Dazu gehört vor allem das Überarbeiten des Projektil-Verhaltens. Momentan werden Objekte als Projektile genutzt, welche sich über die Karte bewegen. Allerdings ist diese Lösung nur bis zu einer bestimmten Geschwindigkeit realisierbar. Eine effizientere Implementierung wäre die Nutzung von sogenannten Tracern, die nicht geschwindigkeitsabhängig sind. Die Bewertung des HUDs ist ebenfalls recht positiv. Mögliche Mängel könnten hier das Fehlen einer Minimap oder der nicht einklappbaren Chats sein. Bei der Bewertung des allgemeinen Designs gibt es auch weniger positive Rückmeldungen. Dies könnte auf die kostenlos genutzten Angebote zurückzuführen sein.
		
		Nach der Bewertung einzelner Komponenten wird gefragt, welche dieser am ehesten verbessert werden sollen. Dabei sind die Angaben stark voneinander abhängig. Komponenten, welche eine weniger gute Bewertung erhalten, sollten bei der Optimierung meist mit einer höheren Priorisierung behandelt werden. Vorreiter sind dabei vor allem das Matchmaking- sowie das Waffen-Verhalten. Diese Angaben decken sich dabei mit unserer selbst gewählten Priorisierung. Die übrigen Komponenten lassen sich weniger gut unterscheiden, jedoch ist zu erkennen, dass tendenziell der Fokus auf dem allgemeinen Design des Spiels liegt.
		
		Fehler im Spiel sind nur wenigen Leuten aufgefallen, jedoch wird ein Fehler mehrfach genannt. Dabei handelt es sich um den bereits zuvor angesprochenen Fehler, dass an bestimmten Stellen der Karte durch Wände gelaufen werden kann. Ein weiterer Fehler, der jedoch nur einmal genannt wird, ist, dass das Magazin des Spielers nach dem Respawnen nicht vollständig geladen ist.
		
		Die Auswertung der allgemeinen Kritik ist auf Grund thematischer Unstimmigkeit nicht möglich.
		
		\subsection{Gemeinsame Tests}
		Bei diesem Test geht es im Grunde darum, eine Begründung für die Bewertung der Probanden zu erhalten, um ein genaueres Bild ihrer Bedürfnisse entwickeln zu können. Dabei gibt es zu den verschiedensten Komponenten Rückmeldungen, beginnend bei der  Erstellung des Spielerprofils bis hin zum Rundenende.
		
		Bei der Erstellung des Spielerprofils scheint nicht allen Spielern klar zu sein, wozu dieses benötigt wird. Dies könnte behoben werden, indem ein zusätzlicher Text als Hilfestellung dient und beschreibt, wofür diese Angaben im Spiel genutzt werden. Eine weitere Möglichkeit, neben eines einfachen Textes, wäre die Integrierung der Erstellung des Sielerprofils in die anfängliche Storyline, um den Nutzen zu verdeutlichen. Ein weiterer Kritikpunkt ist auch die mangelnde und unschöne Auswahl an Avataren. Diese wurden während der Implementierung nicht wirklich beachtet, da es sich dabei lediglich um einen Test handelte. Jedoch finden die Probanden die Idee an sich gut und haben einen Upload für Avatare vorgeschlagen.
		
		Am Hautmenü gibt es nahezu keine Kritik. Lediglich die zu hohe Lautstärke der Hintergrundmusik wird angesprochen. Diese kann zwar reduziert werden, sollte aber besser bereits auf eine annehmbaren Lautstärke reguliert sein.
		
		Bei der Lobby gibt es wiederum mehr Kritik. Hier wird unsere Annahmen aus der Umfrage bestätigt. Auf Grund fehlender Farben und zu geringer Gruppierungen sind die möglichen Funktionen nicht sofort ersichtlich. Eine Umstrukturierung der Lobby wäre notwendig, um diese selbsterklärender zu gestalten.
		
		Während der Runden werden viele Themen angesprochen, weshalb nachfolgend nur auf die wesentlichen eingegangen wird. Ein großer Kritikpunkt ist, wie bereits in der Umfrage wahrgenommen, das Waffen-Verhalten. Das Zielen ist zu schwer und wird durch die zu langsamen Projektile noch weiter erschwert. Ebenso wird der Fehler der durchlässigen Wände angesprochen, welcher jedoch scheinbar weniger schlimm, als viel mehr unerwartet ist. Ein weiterer, wesentlich störenderer Punkt ist jedoch, dass anscheinend die Steuerung der Charaktere nach dem Respawn nicht einwandfrei funktionieren. Dies ist uns zuvor nie aufgefallen, da es scheinbar auch nicht immer auftritt, weshalb wir auch keine direkte Lösung für das Problem parat haben. Hierfür müssten die zuständigen Funktionen genauer geprüft werden. Des Weiteren wird bemängelt, dass zu viele eingehende Projektile dafür sorgen, dass der Blood-Splash-Effekt im HUD die Sicht zu sehr einschränkt. Dies könnte durch eine Verzögerung oder eine Verhinderung der redundanten Einblendung des Effekts behoben werden. Ein letzter Kritikpunkt bezüglich des Spielverhaltens kommt am Ende der Runde auf. Es wird bemängelt, dass nach jeder Runde eine neue Lobby aufgemacht und dieser beigetreten werden muss. Die Probanden wünschen sich hier, dass nach einer Runde direkt eine Lobby mit sämtlichen bisherigen Spielern eröffnet werden kann. Der Vorschlag einer Schaltfläche, um dies zu ermöglichen, wird positiv angenommen.
		
		Die meiste Kritik gibt es bezüglich des Matchmaking-Verhaltens. Dieses scheint nicht einwandfrei zu funktionieren und teilweise dafür zu sorgen, dass die Anwendung neu gestartet werden muss. Dies begründet auch die Bewertung der Umfrage und den dringlichen Wunsch nach Verbesserung. Hier müssten ebenfalls die betroffenen Funktionen genauer betrachtet werden, um eine Lösung zu finden.
		
		Trotz der vielen negativen Kritikpunkte gibt es alles in allem ein sehr positives Feedback. Die Probanden sind positiv überrascht und auch von den nicht realisierten Funktionalitäten sehr angetan.